\chapter{Podsumowanie}
\label{podsumowanie}

Obszar zagadnień związanych z~\textit{Big Data} i~platformą \textit{Hadoop} jest bardzo szeroki, dlatego w~pracy skoncentrowano się na odpowiednim jego zawężeniu i~wyborze reprezentatywnego problemu tak, aby jego rozwiązanie dobrze pokazywało istotę tych zagadnień. 

Wybrano temat porównywania dużych, niejednorodnych danych --- elementarny ale bardzo istotny ze względów praktycznych. Możliwość pracy na danych pochodzących z~różnych źródeł o~różnym formacie może być potrzebna na przykład podczas weryfikacji działania różnych systemów. Problem będzie więc przejawiał się w~wielu projektach: w~testowaniu funkcjonalnym, regresyjnym oraz w~analizie danych.

Na początku przedstawiono teoretyczny przykład, aby pokazać istotę problemów, jakie należy rozwiązać. Podczas analizy zidentyfikowano trzy główne wyzwania:
\begin{itemize}
 \item jak porównywać dane rozproszone na klastrze?
 \item w jaki sposób porównywać różnorodne dane?
 \item jaki model przetwarzania zastosować, aby rozwiązanie było skalowalne?
\end{itemize}

\medskip
Próbując odpowiedzieć na te pytania wybrano odpowiedni, realny problem do opracowania polegający na porównaniu dwóch różnych baz ocen filmów. Ze względów praktyczny nacisk położono na pierwsze pytanie. 

Pomimo, że udało się zdobyć dostęp do danych o małym wolumenie, w znalezionych ro\-związaniach zastosowano takie modele przetwarzania, które dobrze wpisują się w~platformę \textit{Hadoop} i~które można skalować. Pierwszy opiera się na klasycznym modelu \textit{Map/Reduce}, który towarzyszył projektowi \textit{Hadoop} od początku. Jako drugi wybrano bardzo zyskujący ostatnio na popularności \textit{Spark}.

Rozwiązania przetestowano lokalnie, w~trybie pseudo--klastrowym i~przeprowadzono analizę wyników porównania baz ocen filmów dochodząc do ciekawych wniosków. Okazało się, że zbiory zawierają błędy jak powtarzające się kilka razy rekordy dotyczące ocen tych samych filmów. Analiza porównawcza wykazała również kilka różnic w~tytułach pomiędzy bazami.

Chcąc potwierdzić skalowalność opracowanych rozwiązań, przygotowano dodatkowy, duży zestaw danych i~przetworzono na klastrze. Pomiary wydajności w~zależności od rozmiarów danych potwierdziły, że opracowane metody mogą być z~powodzeniem wykorzystane do procesowania dużych danych i~są skalowalne na platformie \textit{Hadoop}.

Istnieje wiele narzędzi do pracy z~danymi na platformie \textit{Hadoop}, jednak nie znaleziono takich, które pozwalałyby porównywać duże, niejednorodne dane. Praca ta pokazuje w~jaki sposób można to realizować wykorzystując dwa popularne modele przetwarzania. Szczególnie \textit{Spark} jest obiecujący ze względu na swoją zwięzłość, czytelność i~możliwość programowania funkcyjnego. 

Wydaje się, że dalszym kierunkiem rozwoju może być próba opracowania bardziej generycznych narzędzi, które mogłyby mieć szersze zastosowanie.
